---
order: 6
title: Quando se fala de bolha, de qual bolha você está falando?
author: Letycia Payayá
img: 3/bgs/Homem-Branco-Bom.jpg
alt: Fotografia de um prédio deadente na cidade
---

Vivi a minha vida inteira na periferia de São Paulo, mesmo quando me desloquei fui morar em outra periferia na zona leste onde morei três anos. Retornei para a zona oeste onde nasci e permaneço, Jardim Jaqueline é o nome da quebrada.
Quando eu ouvi falar de bolha pela primeira vez foi através da militância na luta pelo acesso de indígenas na Universidade de São Paulo (USP). Ouvia dizer o quanto é difícil romper a bolha do pensamento acadêmico, oriunda de um pensamento hegemônico que homogeneiza todas as pessoas a um único modelo, ao ponto de não se compreender a diversidade e as especificidades dos povos indígenas quando se pensa no acesso desses no ensino de nível superior.

Depois eu ouvi falar na bolha da classe média e que possivelmente poderiam ser distinguidas em duas, a primeira é acessível, intelectualizada, consciente de si e do meio em que vive, solidário as questões ambientais, de direitos humanos dos povos indígenas e a luta dos negros na sociedade, da luta de classes, enfim. A segunda, de uma classe méedia que almeja a burguesia e nunca vai chegar à aristocracia, que perpetua legitimando o pensamento hegemônico, o epistemicídio, o racismo, a luta de classes, a meritocracia e a divisão de poderes para si sem considerar a desigualdade social. A partir dessas análises eu compreendi que havia mais de uma bolha.

Eu acessei a academia sem sair da periferia em cursinhos populares na USP. O nível superior chegou a mim através das políticas públicas afirmativas e por programas sociais de acesso aos estudos acadêmicos para a formação de professores de história. Durante essa trajetória me foi concedido transitar por outros lugares que transcendem a minha realidade, lugares limpos, com muitos livros, com muitas obras de artes, com bons móveis, com comida, boas roupas, condições que muitas vezes me constrangiam por eu vestir minhas roupas ganhas, emendadas e aumentadas para se adequar ao meu corpo que não é magro e mais, pela minha constante fome por nem sempre ter as mãos meios de me alimentar.

Mas, é claro que eu vivi e vivo um gigantesco processo de transformação, de muito aprendizado, de afirmação de identidade étnica, uma mudança que transcende a minha vida para a de meus familiares, fiz grandes amizades, viajei para lugares que me fizeram mudar o olhar, de onde eu não consegui voltar a ser mesma pessoa causando mudanças fundamentais para a minha formação.

Contudo, minhas condições não mudaram por ter conquistado o título de nível superior quando preencho fichas de emprego. Isso me fez questionar que bolha é essa que eu não consigo romper. Na minha percepção de mundo a grande bolha está aqui na comunidade onde eu vivo com minha família, filhos e netos. Muito antes de conhecer termos como racismo, desigualdade, ou luta de classes eu já dizia que nós vivíamos em um ciclo vicioso em que nossas mães tiveram seus filhos, seus filhos também tiveram filhos e esses filhos terão seus filhos sem ao menos perceber alguma perspectiva de mudança em suas vidas, estou me referindo aqui de pessoas jovens.

As pessoas que vivem nesta bolha de desigualdade social - que é pouco mencionada nas rodas de conversas das classes intelectualizadas, por que simplesmente não fazem parte de sua realidade - vivem uma vida muito dura o acesso a escolarização é difícil, permanecer na escola é muito complicado, a mãe está ausente por estar trabalhando, o pai - quando a um pai - nem sempre está por perto, além de conviver com as violências domésticas entre os pais e entre os filhos, o jeito é sair da escola quando não há mais possibilidade de acompanhar. Quando pensamos nos corpos desses adolescentes e jovens sem perspectiva, com pouca orientação, discriminados e a sua própria sorte. Tendo ainda que lidar com a sexualidade borbulhando pois para um sistema moralista isso é um tabu. A garota engravida na adolescência, o crime é uma solução para tentar firmar as condições financeiras e o rapaz vai preso, e a avó da criança é quem ajuda a criar tirando recursos, muitas vezes, do seu trabalho penoso e pouco remunerado. Fora quando tudo sai do controle e o que resta está no caminho do alcoolismo e das drogas.

Eu não quero escrever sobre tragédias, mas estamos aqui pensando juntos as circunstâncias que fazem com que parte da população não perceba o que sustenta essa bolha da desigualdade, o que sempre me faz questionar as outras bolhas mais comentadas. Durante esses últimos anos percebi que é muito confortável fazer parte de bolhas protegidos pelos muros da USP, discursando seus ensaios sobre desigualdade social sem consultar a base que sofre a luta de classes. Discutir sobre a bolha da classe média trancados dentro de seus apartamentos pagando preço alto pelo valor do condomínio, bem vestidos, bem alimentados, com acesso a livros, as artes, ganhando voucher para o cineminha, com dinheiro reservado para pagar por transportes particulares no retorno para casa.

No entanto, para a minha percepção de mundo isso é surreal, eu mal tenho dinheiro para o transporte comum, estou sempre com fome e eu só tenho oportunidade de participar desses espaços porque os estudos me proporcionam isso. Muitas vezes é por estar sempre em busca das trocas de saberes que me possibilita acessar pessoas ou núcleos geridos por aqueles que têm condições financeiras de adquirir o conhecimento seja por vivências, seja por lugares que por vezes eu não consigo participar por falta de uma renda fixa que possa me proporcionar no mínimo um planejamento financeiro.

Neste sentido, eu tenho me questionado: será que eu consegui romper essa bolha da desigualdade social? Às vezes eu acho que sim, às vezes eu acho que não. Eu alcancei sim algumas vitórias, deixei de fazer parte de algumas estatísticas, como, por exemplo, de que pobre não acessa o nível superior, deixei de sofrer violências domésticas, compreendi o machismo e a doutrina do patriarcado, mas o racismo e a discriminação não consegui superar, nem eu e nem a sociedade brasileira é claro. Continuo desempregada, sem assistência médica, dentária, estou a anos na fila da cirurgia da bariátrica aguardando por programas públicos de saúde, mas agarrada na luta pelos direitos dos povos indígenas, grudada na luta pela nossa sobrevivência na periferia, o que me toma muito tempo, principalmente pela urgência de ter uma voz que compreende esses lugares de fala, porém, o empenho a essa militância sem remuneração adia meus planos de me manter retida em um trabalho corporativista, me pego muitas vezes questionando se me faria bem ceder ao sistema e se é esse o meu lugar, mas, por enquanto eu prefiro estar na luta.

É fato que o acesso a pertencer a uma universidade pública e de qualidade por muito tempo me foi negado devido a tantas diferenças, foram oito anos tentando entrar na USP, mas eu consegui entrar no mestrado. Esse racismo que faz parte da estrutura de ser povo brasileiro na minha percepção é o maior suporte que sustenta a desigualdade, a discriminação, ao que me parece, cria mais camadas nessa bolha ficando quase impossível de rompe-la, a gente está aqui o tempo todo dando murro em ponta de faca, do que recebe apoio para furar essa bolha, o capitalismo se alimenta desse sangue que escorre dos nossos poros, aniquilando nossas vidas, negando e sugando nossa juventude.

Para finalizar, essa não é apenas a minha realidade a qual eu decidi compartilhar com vocês, a fins de que pudéssemos fazer essas reflexões. É também, a realidade de muitos adultos, jovens e crianças que a sociedade quer que eles acreditem não haver perspectivas, nem um lugar para nós. Mas, que isso não significa o fim, a comunidade é muito resistente e muito mais capaz de se reinventar, muito criativa, muito solidária e se mantém firme porque todos nós somos sobreviventes.
